<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>圣经地理（二）——以色列的君王和先知</title>
    <link href="/2025/07/24/bible-geo-two/"/>
    <url>/2025/07/24/bible-geo-two/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="一、米吉多古城丘的战略地位与哈米吉多顿的象征"><a href="#一、米吉多古城丘的战略地位与哈米吉多顿的象征" class="headerlink" title="一、米吉多古城丘的战略地位与哈米吉多顿的象征"></a>一、米吉多古城丘的战略地位与哈米吉多顿的象征</h3><p>米吉多古城丘位于耶斯列平原边缘，因控制连接埃及与东方帝国（亚述、巴比伦、波斯）的贸易要道 —— 马里斯大道，成为历史上战争频发之地，其战略地位在于掌控这条贯通东西方的贸易枢纽，故被称为 “掌控世界的咽喉”。所罗门王曾在此设碉堡，借由掌控贸易路线成就财富与荣耀。</p><p>从宗教象征来看，米吉多被《启示录》称为 “哈米吉多顿”，象征世界末日善恶之战的地点，这场战争的核心是争夺世界的掌控权。在现代社会，好莱坞（文化价值观）、纽约（金融）、家庭（社会基础）等可视为 “现代米吉多”，信徒需在这些领域坚守上帝的价值观，参与善恶之战。</p><p><strong>亚哈王时期的巴力崇拜及其邪恶影响</strong></p><p>以色列人进入应许之地后，受迦南人巴力崇拜（富饶宗教）吸引，亚哈王与妻子耶洗别（腓尼基人，巴力女祭司）将其推向顶峰：他们建造巴力神庙、树立亚舍拉神像，推行极端的巴力崇拜仪式 —— 包括以婴儿献祭（将婴儿放在火红偶像怀中焚烧）、扭曲性关系（祭司与信众的淫乱仪式以祈求丰收），严重违背上帝的教导。</p><p>这种崇拜不仅糟蹋生命与婚姻的神圣性，与现代社会漠视生命（如堕胎）、败坏性关系的现象相似。上帝对这种邪恶极为愤怒，先知耶利米记载，上帝警告将此地变为 “杀戮谷”，最终亚述军队的入侵成为对这种罪恶的审判，警示信徒：对上帝的敬拜若掺杂邪恶价值观，终将招致管教。</p><h3 id="二、迦密山与以利亚对抗巴力先知的信心功课"><a href="#二、迦密山与以利亚对抗巴力先知的信心功课" class="headerlink" title="二、迦密山与以利亚对抗巴力先知的信心功课"></a>二、迦密山与以利亚对抗巴力先知的信心功课</h3><p>迦密山（意为 “上帝的葡萄园”）因肥沃的土地和重要的贸易路线，成为战略要地与丰饶象征。所罗门王死后，王国分裂为以色列国（北方十支派）与犹大国，亚哈王（以色列王）接续其父暗利的统治，行上帝眼中看为恶的事，比前任更甚 —— 他娶巴力祭司耶洗别为妻，推行巴力崇拜，全国陷入偶像崇拜的混乱。</p><p>此时，先知以利亚（意为 “耶和华是神”）挺身而出，挑战巴力先知：他要求双方各献牛犊不点火，求告各自的神，降火显应者为真神。巴力先知从早到晚呼求却无回应，以利亚重修耶和华的祭坛，三次倒水在柴上，祷告后耶和华降火烧尽一切（包括沟里的水），百姓俯伏承认 “耶和华是神”。以利亚的胜利彰显了真神的权能，也启示信徒：唯有专一信靠上帝，用生命见证祂的存在，才能在善恶之战中成为光，正如以利亚成为那个世代的见证，现代信徒也应依靠圣灵的力量，让世人从自身看见上帝。</p><h3 id="三、拉吉古城丘的战略地位与建筑特点"><a href="#三、拉吉古城丘的战略地位与建筑特点" class="headerlink" title="三、拉吉古城丘的战略地位与建筑特点"></a>三、拉吉古城丘的战略地位与建筑特点</h3><p>古老的以色列土地是上帝伟大作为及圣经话语真理的见证。拉吉是一座伟大的古城丘，面积达 18 英亩，比先前的几座古城丘大很多，它护卫着通往耶路撒冷的道路，尤其是南边的通路，有甘谷可通到西伯伦附近，再往上接山路到耶路撒冷，因此是耶路撒冷防御的最前线，在旧约时代，从南边来的埃及人或沙漠中的人都必须经过这里。古城丘的城门结构壮观，是以色列境内发现的最大城门建筑，有外城门、城门内室，中央有污水沟，内城门贯穿内室后通往城里的主要街道，还有一条护卫宫殿的防御道路，如此大的城门充分显示出这座城市的重要性。</p><p><strong>以色列南北国的信仰乱象与亚述入侵</strong></p><p>西元前 920 年左右，以色列国家分裂为二，北方十个支派成为以色列国（北国），南方的犹大支派形成犹大国（南国）。此后，以色列人广泛融入当地文化，尤其在宗教信仰方面，深陷拜偶像的泥潭。他们得罪领其出埃及的耶和华，去敬畏别神，随从外邦人的风俗和以色列诸王所立条规，暗中行不正之事，在所有城邑建筑邱坛，设立柱像和亚舍拉木偶，在各高冈、青翠树下及邱坛上烧香，行恶事惹动耶和华怒气，即便上帝借先知劝戒，他们也不听从，仍效法列祖不信服神。<br>因以色列人的悖逆，上帝允许亚述帝国前来惩罚他们。亚述军队极其残暴，先歼灭北方十个支派，使其在西元前 722 年从历史上消失。之后亚述王派遣大军攻打拉吉，攻占后对俘虏施以虐杀等暴行，城门口横尸遍野，据估计约有三到五万人惨遭杀害，亚述王还将作战经过刻在皇宫墙上。</p><p><strong>希西家王的忠与信及上帝的拯救</strong></p><p>犹大王希西家在亚述王西拿基利第三年登基，年二十五岁，他行耶和华眼中看为正的事，效法先祖大卫，废去邱坛，毁坏柱像，砍下亚舍拉木偶，打碎摩西所造的铜蛇。希西家十四年，亚述王西拿基利攻击犹大的坚固城并攻取，随后派遣将领去耶路撒冷威吓希西家，称其倚靠的神无法保护他，还写信嘲讽。<br>希西家并未坐以待毙，而是积极预备，挖掘地道将城外河水引入城内。他拿着亚述王的信到耶和华殿中祷告，求上帝救他们脱离亚述王的手，让天下万国知道唯独耶和华是神。上帝派遣先知以赛亚传达信息，称亚述王必不来到耶路撒冷，必从哪条路来就从哪条路回去。当夜，耶和华的使者在亚述营中杀了十八万五千人，亚述王西拿基利拔营回去，后被两个儿子用刀杀死，另一个儿子接续作王。这一事件彰显了上帝的大能，也启示人们当像希西家那样忠心于上帝，尽力而为，同时明白上帝的计划无人能挡，审判终会临到悖逆之人，而整个文化的道德沦丧会让所有人都可能遭受苦难，因此人们需按呼召影响文化。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>圣经地理</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>米吉多</tag>
      
      <tag>迦密山</tag>
      
      <tag>拉吉</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>圣经地理（一）——应许之地</title>
    <link href="/2025/07/24/bible-geo-one/"/>
    <url>/2025/07/24/bible-geo-one/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="以色列圣地之旅"><a href="#以色列圣地之旅" class="headerlink" title="以色列圣地之旅"></a>以色列圣地之旅</h2><h3 id="一、应许之地"><a href="#一、应许之地" class="headerlink" title="一、应许之地"></a>一、应许之地</h3><p>我一向对以色列很感兴趣，因为它和基督教信仰的关系非常密切。但直到最近，我才有机会受邀，与圣经教师和史学家瑞・凡德・朗恩花了 16 天时间一同游览这个圣地。瑞口才出众，对以色列这片土地有深刻了解，曾在多所相关院校就读，目前在三一大学攻读博士学位。那趟以色列之行对我的信仰影响极大，我们没有去多数西方游客常去的观光景点，而是在瑞的带领下，前往新旧约事件发生过的考古挖掘区和历史地点，让熟悉的圣经故事变得真实鲜活。回到美国后，我们希望与更多人分享这份经历，便带着摄影人员和瑞重返以色列，将他独特的信息及其与现代生活的关联性拍成影片。这些影片并非旅游节目，而是 27 个信心课程，能帮助人们更明白圣经含义和历史教训。古老的以色列土地是上帝伟大作为及圣经话语真理的见证，古代居民留下的城市（即古城丘）中，保留着他们的文化、建筑等痕迹，考古挖掘让圣经中的文化和人物愈发清晰。欢迎加入这场探险，去实地了解圣经记载的人事物，虽需多走路、多爬山，甚至前往偏远地点，但能发现上帝当年的话语至今仍与我们相关。</p><h3 id="二、基色古城丘的地理、建筑与信仰启示"><a href="#二、基色古城丘的地理、建筑与信仰启示" class="headerlink" title="二、基色古城丘的地理、建筑与信仰启示"></a>二、基色古城丘的地理、建筑与信仰启示</h3><p>基色是以色列三大古城丘之一，位于重要道路上，连接埃及和美索波达米帝国，处于人类文明的古老十字路口。其地理位置极具优势，往西是沿海平原，往东远处是 Shafella 高原地区起点，距耶路撒冷仅 15 英里，周边还有大裂谷、死海和约旦河等。这里之所以重要，是因为掌控它就能掌控两大帝国间的贸易，是掌控世界的枢纽，两条主要道路（马里斯大道和耶利哥道路）在此交汇更凸显了其地位。考古学家在基色古城丘挖掘出所罗门王时代的巨大城门遗迹，该城门有独特的建筑设计，左右各有三个隔间，符合所罗门时代六室城门的特征，在战争时能发挥防御作用，同时也是古城居民的生活管理中心，百姓和访客可在此处理事务，圣经中也常提及城门口的重要性，如审判等场景。从基色古城丘还能得到诸多信仰启示，上帝将以色列人放在能影响世界的地方，但他们未能掌控基色等关键之地，这启示现代信徒应像 “活石” 一样，通过良好行为让世人认识上帝，而非孤立自己，要主动影响周围的人。</p><h3 id="三、约旦河的地理、圣经意义与信心功课"><a href="#三、约旦河的地理、圣经意义与信心功课" class="headerlink" title="三、约旦河的地理、圣经意义与信心功课"></a>三、约旦河的地理、圣经意义与信心功课</h3><p>以色列由多种地形组成，深谷（裂谷）是其中之一，南北延展，约旦河便位于此深谷中。约旦河起源于黑门山山脚下，泉水汇合后流入加利利海，再从加利利海流出进入死海。从黑门山到死海直线距离 90 英里，但其全长蜿蜒 200 英里，“约旦” 在希伯来语中意为 “下降往下”，因它从海拔约 9000 英尺的黑门山流入低于海平面 1400 英尺的死海，水流速度较快。与其他古文明的圣河不同，约旦河对圣经时代的人而言是障碍，需越过才能得到上帝的应许，以色列子民和耶稣都曾出入约旦河以执行上帝使命。约旦河在圣经中意义重大，旧约提及 181 次，新约 18 次，它代表着跨越障碍。以色列人离开埃及后，因缺乏信心在旷野漂流四十年，之后来到约旦河东岸，面临过河进入应许之地的挑战，当时约旦河正处于洪水泛滥期，迦南人认为这是他们的神明在保护自己。但上帝使约旦河水分开，让以色列人从干地过河，这一神迹彰显了上帝的能力超越自然和文化中的众神。这启示我们应相信上帝掌管万有，在面对人生 “约旦河” 般的障碍时，要凭借信心跟随上帝，正如以色列人所行的那样，勇敢跨越障碍以完成上帝赋予的使命。</p><p>上帝的力量能应对一切阻碍，但人必须先踏出信心的一步。以色列人过约旦河时，祭司需先踏入洪水，河水才会分开，这体现了全然委身的重要性 —— 只有愿意将自己完全交托给上帝，祂才会动工。耶稣也曾来到约旦河受施洗约翰的洗，约翰起初推辞，耶稣却说这是 “尽诸般的义”。耶稣受洗后，天开了，圣灵如鸽子降下，天上有声音称祂为 “爱子”。初代基督徒认为，耶稣进入水中象征死亡，出水则代表新生，带来全新的秩序，以爱、温柔、诚实取代恨、自私与虚伪。这启示信徒应成为新秩序的见证人，在生活中以爱待人、修补破碎，做救恩的大使，主动将上帝的爱带入世界，而非等待时机。</p><h3 id="四、耶利哥古城丘的地理与喇合的故事"><a href="#四、耶利哥古城丘的地理与喇合的故事" class="headerlink" title="四、耶利哥古城丘的地理与喇合的故事"></a>四、耶利哥古城丘的地理与喇合的故事</h3><p>以色列多山，从东边入境的通路稀少，隘口是其中之一，耶利哥古城丘便位于隘口出口处，它是世界地势最低（低于海平面 1000 英尺以下）且已知最古老的城市，也是以色列人进入应许之地遇到的第一座城。其地理位置重要，因有以利沙之泉形成绿洲，且是王道与马里斯大道的会合点，成为交通枢纽。圣经中，耶利哥城与诸多故事相关，其中之一是喇合的故事。以色列人派探子刺探耶利哥城，住在城中的妓女喇合藏匿了他们，她坦言因以色列人的上帝是 “上天、下地的神”，全城人都心生畏惧。因着这份信心，喇合得以得救，甚至被列入耶稣的家谱。这表明上帝能使用任何人，无论其过去如何，只要愿意信靠，就能成为祂计划的一部分。</p><p>以色列人过约旦河后，面对挡在前方的耶利哥城。约书亚遇见耶和华军队的元帅，得知这场战争属于上帝，祂已将城交在以色列人手中。上帝赐予的攻城策略是：士兵绕城六日，第七日绕城七次，祭司吹羊角，百姓大声呼喊，城墙便会塌陷。以色列人遵行后，城墙果然塌陷，成功夺取城池。上帝还吩咐不可重修耶利哥城，否则重修者会丧失子孙，这与 “初熟之物” 的原则相关 —— 人应将所得的先归给上帝，表明对祂的信靠。然而，后来西伊勒在雅哈王准许下重建耶利哥，果然遭遇丧子之祸。这启示信徒：世间的征战是上帝的征战，人需遵行祂的策略；我们拥有的一切（金钱、才华、时间等）都属上帝，应用于侍奉祂，而非只为自己，要以实际行动天天委身于祂。</p><h3 id="五、伯示麦古城丘的地理、历史与信心功课"><a href="#五、伯示麦古城丘的地理、历史与信心功课" class="headerlink" title="五、伯示麦古城丘的地理、历史与信心功课"></a>五、伯示麦古城丘的地理、历史与信心功课</h3><p>伯示麦（“太阳之屋”）是一座由多层文明堆积而成的古城丘，位于海岸平原与犹大山区之间的苏列谷，是连接两地的必经之地，具有重要战略地位 —— 既防卫山区入口，又守护海岸平原，因此常发生战争。此地被分给以色列十二支派中最小的但支派，但他们始终未能将非利士人完全赶走，这启示我们：上帝赋予任务时，期待人完成，否则会引发问题。</p><p>非利士人居住在海岸平原，拥有高度文明、先进铁器和发达的橄榄加工业，敬拜丰饶之神大滚等异神，其文化对以色列人极具吸引力。以色列人因行恶被交在非利士人手中四十年，参孙作为被呼召的拿西尔人，本应成为分别为圣的榜样，却因融入非利士文化、违背拿西尔人的誓约而失败。这表明，若信徒认同本应对抗的异文化价值观，便无法活出以神为中心的生命。</p><p>此外，约柜曾被非利士人掳走，放置在其神庙中导致大滚神像倒塌，非利士人遭灾后感惧，将约柜用新车送回，母牛径直走向伯示麦。这印证了上帝的作为超越异神，也警示信徒：唯有持续委身于上帝的价值观，才能发挥影响力，妥协则会削弱见证。</p><h3 id="六、亚西加古城丘的战略地位与大卫和哥利亚的故事"><a href="#六、亚西加古城丘的战略地位与大卫和哥利亚的故事" class="headerlink" title="六、亚西加古城丘的战略地位与大卫和哥利亚的故事"></a>六、亚西加古城丘的战略地位与大卫和哥利亚的故事</h3><p>亚西加古城丘面积虽小，却处于海岸平原与犹大山区的缓冲区，是守卫山区的关键据点 —— 山区居民需借此阻挡平原入侵者，平原势力也需控制此地以防山区袭击。历史上，亚述王西拿基利、巴比伦王尼布甲尼撒均曾在此用兵，后者在毁灭第一圣殿前先包围并攻陷了这里。考古发现的 “垃圾书信” 记录了守城士兵通过火焰讯号传递军情的过程，见证了其战略重要性。</p><p>此地最著名的故事是大卫与哥利亚的对决。非利士人（海岸平原的先进文明）与以色列人（山区的较原始族群）在河谷对峙，非利士巨人哥利亚（身高超九尺，全副铁制武装）每日挑衅，以色列人无人敢应战。来自伯利恒的少年大卫，虽无铁器装备，却依靠上帝的力量，用甩石机弦击中哥利亚额头将其杀死。这场胜利的关键并非技巧，而是大卫的动机 —— 让普天下知道以色列的神是真神，彰显了上帝的权能超越邪恶势力。</p><p>大卫战胜哥利亚后受百姓爱戴，引发扫罗王的嫉妒，扫罗率军追杀大卫，大卫被迫投奔非利士的加特王，获赠喜格拉城作为封地。此后，非利士人视为核心技术的铁器制造术（类似今日的核能技术）逐渐传入以色列，而非利士文明随之衰落，有学者认为大卫在此过程中推动了铁器技术的传播。</p><p>这带来重要的信心启示：上帝使用人自身的恩赐（如大卫作为牧羊人熟练的甩石技能）成就大事，信徒无需追求非凡能力，只需善用上帝赋予的专长（教导、合作、建筑等），以荣耀神为动机影响文化。同时，要在教育、法律、政治等 “铁器领域” 发挥作用，才能从根本上影响文化走向，而非仅取得零星胜利。正如大卫用日常技能彰显神的荣耀，信徒也应在各自领域见证上帝的作为。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>圣经地理</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>基色</tag>
      
      <tag>约旦河</tag>
      
      <tag>耶利哥</tag>
      
      <tag>伯示麦</tag>
      
      <tag>亚西加</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
